\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/metku}
    \caption{\textit{fungsi keanggotaan waktu penyiraman}}
    \label{tinjauan}
\end{figure}

\section{Tahapan-Tahapan Alur Diagram Metode Penelitian}
\subsection{Identifikasi Masalah}
Tujuan : Mengindentifikasi Permasalahan yang terjadi pada perawatan tanaman krisan
\\
Masukan : Data Primer
\\
Keluaran :  Rumusan masalah terkait tentang data primer
\\
\hspace{1 cm}Pada tahap ini penulis akan mengumpulkan kebutuhan informasi dan data sebanyakbanyaknya yang diperlukan dalam mengembangkan sistem dan perakitan alatnya. Adapun keluaran dari tahap ini adalah:
\\
1. Ruang lingkup : Pada penelitian ini membahas perakitan alat dan membangun sistem dari arduino. Perakitan alat ini mendukung proses penyiraman tanaman krisan agar kelembapan tanahnya tetap terjaga. Dan pada perakitan alat ini terdapat sensor jarak ketinggian air dan \textit{buzzer} yang berfungsi untuk memberi alert ketika persediaan air pada tangki segera habis.

\subsection{Studi Literature}
        Tujuan : Memperkuat permasalahan serta sebagai dasar teori dalam melakukan studi dan juga menjadi dasar untuk melakukan perancangan \textit{prototype}
        \\
        Masukan : Data Sekunder
        \\
        Keluaran : Referensi yang relefan dengan perumusan masalah
        \\
        Pada tahap ini penulis mengumpulkan data - data informasi yang didapat berdasarkan buku dan jurnal. Sehingga data tersebut dapat diolah dan menghasilkan ide atau gagasan untuk mendukun penelitian. Kemudian data tersebut diolah sehingga menghasilkan ide atau gagasan untuk penelitian.
        
        \subsection{Pengumpulan Data Sekunder}
        Tujuan : Sebagai bahan untuk membuat perancangan \textit{prototype} yang berkaitan dengan judul penelitian
        \\
        Masukan : Studi literature
        \\
        Keluaran : Data yang berkaitan dengan judul penelitian sebagai bahan untuk perancangan \textit{prototype}
        \\
        \hspace{1 cm} Data Sekunder yang didapatkan berdasarkan jurnal yang telah dipublikasi. Beberapa referensi jurnal yang didapatk dari sumber :
             \begin{enumerate}
            \item Google Scholar
            \item IEEE 
            \end{enumerate}

\subsection{Tahapan Penerapan Metode Fuzzy}
        Tujuan : Untuk membuat aturan keluaran berdasarkan masukan dan akan diolah menggunakan metode \textit{fuzzy logic}
        \\
        Masukan : kelembapan tanah, suhu
        \\
        Metode : \textit{Fuzzy Logic}
        Keluaran : pompa air menyala sesuai dengan keluaran yang dihasilan \textit{fuzzy logic}
        \\
        \hspace{1 cm}Pada tahap ini akan menerapkan metode \textit{fuzzy logic} sesuai dengan variabel pada studi kasus yang dilakukan pada penelitian.


\subsection{Perancangan \textit{Prototype}}
        Tujuan :  Membuat perancangan sistem dan perakitan \textit{prototype} dengan arduino
        \\
        Masukan : Data Primer
        \\
        Metode : Observasi, \textit{fuzzy logic}, arduino
        \\
        Keluaran : Pembuatan program
        \\
        \hspace{1 cm}Pada tahap ini akan mengevaluasi perakitan alat dan perancangan \textit{fuzzy logic}
        yang sudah dibangun. Jika sudah sesuai maka akan dilanjutkan ke tahap selanjutnya. Jika tidak, maka \textit{fuzzy logic} diperbaiki dengan mengulang ke tahap-tahap sebelumnya

\subsection{Eksperimen}
        Tujuan : Implementasi hasil penelitian
        \\
        Masukan : pembuatan program
        \\
        Metode : \textit{fuzzy logic}
        \\
        Keluaran : Pengujian sistem
        \\
        \hspace{1 cm}Pada tahap ini akan menghasilkan evaluasi \textit{prototype innovation pot} menggunakan metode \textit{fuzzy logic} ke dalam bahasa pemrograman C atau C++ .

\subsection{Analisa Hasil Eksperimen}
        Tujuan : Menganalisa sistem
        \\
        Masukan : Data Sekunder
        \\
        Metode : \textit{Fuzzy logic}, Arduino
        \\
        Keluaran : Hasil evaluasi perakitan \textit{prototype}
        \\
        \hspace{1 cm}Pada tahap ini akan didapatkan hasil evaluasi terhadap sistem dan alat yang telah dibangun, apakah sistem yang dibangun sudah sesuai dengan masalah pada penelitian ini. Jika belum maka sistem akan direvisi kembali ke tahap eksperimen dan analisa hasil eksperimen.



\subsection{Kesimpulan}
        Tujuan : Pengambilan kesimpulan dan saran
        \\
        Masukan : rekomendasi teknis yang berhubungan dengan penelitian yaitu \textit{prototype innovation pot} 
        \\
        Keluaran : hasil analisa dan pembahasan
        \\
        \hspace{1 cm}Pada tahap ini merupakan proses untuk menarik kesimpulan dan saran atas apa yang dilakukan selama pengerjaan penelitian.
